%% Chapter 12 %%%
\chapter{Что можно сделать?}
\label{chp12}

На протяжении этой книги мы обсуждали большое количество статистических проблем, которые возникают во многих областях науки: медицине, физике, климатических исследованиях, нейронауках, и многих других. Любой исследователь, использующий статистические методы для анализа данных, может допустить ошибку, и, как мы уже видели, многие допускают. Что мы можем с этим сделать?


\section{Статистическое обучение}
\label{chp12:statisticaleducation}

Большинство американских студентов имеют лишь минимальное статистическое образование - один или два обязательных курса, а у многих вообще ни одного. И даже если студенты прошли обучение по курсу, преподаватели отмечают, что они не способны применять статистические понятия к научным вопросам, поскольку никогда не понимали или просто быстро забывали соответствующие методы. Это необходимо изменить. Практически каждая научная дисциплина зависит от статистического анализа экспериментальных данных, а статистические ошибки просто обесценивают время исследователей и финансовые гранты. 

В некоторых университетах экспериментировали, пытаясь совмещать статистические курсы и научные занятия, чтобы студенты могли сразу применять свои статистические знания к проблемам в изучаемых научных сферах. Предварительные результаты показывают, что это работает: студенты узнают и запоминают больше статистических методов, и меньше жалуются на то, что их принуждают изучать статистику.\cite{metz_teaching_2008} Другие университеты должны перенять такие методы, используя концептуальные тесты, чтобы определить, какие методы работают лучше всего.  

Учебные материалы должны быть также более доступными. Я познакомился со статистикой, когда мне нужно было проанализировать данные, полученные в лаборатории, и я не знал как это сделать; пока статистическое обучение не станет повсеместным, многие студенты будут оказываться в схожих ситуациях - и им нужны будут источники информации. Такие проекты, как \href{https://www.openintro.org/stat/textbook.php}{OpenIntro Stats}, выглядят многообещающими, и, я надеюсь, в ближайшем будущем их станет еще больше.


\section{Научные публикации}
\label{chp12:sciencepublishing}

Научные журналы медленно добиваются прогресса в решении тех проблем, которые я обсуждал. Такие принципы, как CONSORT для рандомизированных испытаний, делают ясным, какая информация требуется должна быть в публикуемой статье, чтобы она была воспроизводимой. К сожалению, как мы уже видели ранее, эти принципы предписываются нечасто. Мы должны продолжать оказывать давление на журналы, чтобы они требовали от своих авторов соблюдения строгих стандартов.

Главные журналы должны возглавить эту тенденцию. Журнал \emph{Nature} уже так сделал, объявив новый \href{http://www.nature.com/authors/policies/checklist.pdf}{перечень требований}, которому авторы должны полностью следовать, чтобы их статьи были опубликованы. В этот перечень будут входить требования публикации размеров выборки, подсчета статистической мощности, регистрационные номера клинических испытаний, полный список требований CONSORT, корректировка для множественных сравнений и обмен данными и исходным кодом. Этот перечень покрывает практически все проблемы, рассмотренные в этой книге, за исключением \hyperref[chp7]{правил остановки} и обсуждения причин отклонения от зарегистрированного \hyperref[chp8]{протокола} исследования. \emph{Nature} также сделает доступными статистические консультации для статей, если потребуется. 

Если эти принципы сделать законом, тогда в результате мы получим более надежные и воспроизводимые научные исследования. Другие журналы должны делать тоже самое.


\section{Ваша задача}
\label{chp12:yourjob}

Your task can be expressed in four simple steps:

    Read a statistics textbook or take a good statistics course. Practice.
    Plan your data analyses carefully and deliberately, avoiding the misconceptions and errors you have learned.
    When you find common errors in the scientific literature – such as a simple misinterpretation of p values – hit the perpetrator over the head with your statistics textbook. It’s therapeutic.
    Press for change in scientific education and publishing. It’s our research. Let’s not screw it up.


%% Chapter 13: Conclusion %%%
\chapter*{Заключение}
\label{chp13}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}


Beware false confidence. You may soon develop a smug sense of satisfaction that your work doesn’t screw up like everyone else’s. But I have not given you a thorough introduction to the mathematics of data analysis. There are many ways to foul up statistics beyond these simple conceptual errors.

Errors will occur often, because somehow, few undergraduate science degrees or medical schools require courses in statistics and experimental design – and some introductory statistics courses skip over issues of statistical power and multiple inference. This is seen as acceptable despite the paramount role of data and statistical analysis in the pursuit of modern science; we wouldn’t accept doctors who have no experience with prescription medication, so why do we accept scientists with no training in statistics? Scientists need formal statistical training and advice. To quote:

    “To consult the statistician after an experiment is finished is often merely to ask him to conduct a post mortem examination. He can perhaps say what the experiment died of.”

    —R. A. Fisher, popularizer of the p value

Journals may choose to reject research with poor-quality statistical analyses, and new guidelines and protocols may eliminate some problems, but until we have scientists adequately trained in the principles of statistics, experimental design and data analysis will not be improved. The all-consuming quest for statistical significance will only continue.

Change will not be easy. Rigorous statistical standards don’t come free: if scientists start routinely performing statistical power computations, for example, they’ll soon discover they need vastly larger sample sizes to reach solid conclusions. Clinical trials are not free, and more expensive research means fewer published trials. You might object that scientific progress will be slowed needlessly – but isn’t it worse to build our progress on a foundation of unsound results?

To any science students: invest in a statistics course or two while you have the chance. To researchers: invest in training, a good book, and statistical advice. And please, the next time you hear someone say “The result was significant with p<0.05, so there’s only a 1 in 20 chance it’s a fluke!”, please beat them over the head with a statistics textbook for me.

Disclaimer: The advice in this guide cannot substitute for the advice of a trained statistical professional. If you think you’re suffering from any serious statistical error, please consult a statistician immediately. I shall not have any liability from any injury to your dignity, statistical error or misconception suffered as a result of your use of this website.

Use of this guide to justify rejecting the results of a scientific study without reviewing the evidence in any detail whatsoever is grounds for being slapped upside the head with a very large statistics textbook. This guide should help you find statistical errors, not allow you to selectively ignore science you don’t like.